\begin{conclusions}    
Esta investigación presenta como objetivo el desarrollo de un sistema de síntesis de texto a voz en español, que sintetice una voz con acento cubano. Se realizó un estudio de las tecnologías existentes para realizar la síntesis de voz, arribando a la conclusión que los últimos estudios basados en redes neuronales, eran los más adecuados para este trabajo por ser los que mejores resultados presentaban. Mediante un análisis de los métodos TTS basados en redes neuronales, y las bibliotecas disponibles para este fin, se selecciona Coqui como plataforma para entrenar los modelos TTS. 

Se comprobó que todos los modelos TTS disponibles en Coqui, necesitan para su entrenamiento una base de datos de audio con sus transcripciones correspondientes. Para cumplir la meta de generar una voz con acento cubano el encargado de esta investigación, construyó una base de datos con un hablante cubano, que contó con 160 clips de audio. En comparación con las bases de datos fuentes disponibles, esta fue relativamente pequeña, pues la construcción de una base de voces es una tarea costosa en tiempo, y la premura de la entrega de la tesis no permitió la creación de una fuente de datos más completa.

Se procedió entonces al reentrenamiento del modelo basado en síntesis neuronal. El modelo VITS se muestra ser la selección correcta luego de realizar experimentos no satisfactorios con el modelo Tacotron2. Se entrenan desde cero y reentrenan un número de 5 modelos VITS, para comprobar los mejores resultados. Finalmente, se evalúa mediante la opinión de expertos la calidad del audio producido por estos modelos, utilizando la medida MOS. Los mejores resultados fueron arrojados por el modelo VITS entrenado desde cero con la base de datos fuente de M-AILABS, sin embargo este no cumple con el requisito del acento cubano. Ninguno de los modelos entrenados con la base de datos con voces cubanas, obtenida como resultado de esta tesis, produjo resultados completamente satisfactorios, quedando como más aceptable el obtenido mediante el ajuste del modelo entrenado con la base de datos fuente, al conjunto de datos construido para este trabajo.
 
Concluimos que el mayor peso para lograr una síntesis de datos apropiada recae sobre el conjunto de datos para el entrenamiento.

Los anteriores elementos contribuyeron al cumplimiento del objetivo general, dar los primeros pasos hacia el desarrollo de un sintetizador de texto a voz con voces cubanas. 
    
    
   
\end{conclusions}
